<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>云一鉴</title>
  
  <subtitle>行稳致远，静水流深。</subtitle>
  <link href="https://hongking.online/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://hongking.online/"/>
  <updated>2023-11-15T08:03:11.457Z</updated>
  <id>https://hongking.online/</id>
  
  <author>
    <name>云一鉴</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>测试</title>
    <link href="https://hongking.online/posts/9daba997.html"/>
    <id>https://hongking.online/posts/9daba997.html</id>
    <published>2023-11-14T18:10:00.000Z</published>
    <updated>2023-11-15T08:03:11.457Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>测试</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">新发布</summary>
    
    
    
    <category term="云一鉴札记" scheme="https://hongking.online/categories/%E4%BA%91%E4%B8%80%E9%89%B4%E6%9C%AD%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="测试" scheme="https://hongking.online/tags/%E6%B5%8B%E8%AF%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>那年秋天，我们在海边。</title>
    <link href="https://hongking.online/posts/2cffc8e0.html"/>
    <id>https://hongking.online/posts/2cffc8e0.html</id>
    <published>2023-05-16T12:40:29.000Z</published>
    <updated>2023-11-15T08:03:11.457Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前不久，梨宝离开我了。我知道自己做得不够好，给她带来了很多痛苦，但我很爱她，并且在努力进步的路上。我希望她能好好的，爱自己，开心快乐。如果有朝一日她愿意回头看我，我会敞开怀抱，紧紧的拥抱着她。</p><p>好久没有写过长文了，就从那年秋天的约会开始吧。</p><h2 id="见面"><a href="#见面" class="headerlink" title="见面"></a>见面</h2><p>两年前的秋天，我刚好还在学校，那年插本上岸，来到了有着南方油城、海滨城市之称的茂名，继续我的大学生活。那会梨宝还在广州工作，不过她打算要回中山了，便辞职了。</p><p>梨宝辞职后，原本打算一个人去的桂林，那是她很想去的地方。在做了充足的攻略后，她放弃了去桂林的想法。其中原因之一是当时的桂林，处于疫情的中心，爆发了病例。另一个原因，刚好临近中秋，人也多，加上一个人不安全，就决定不去了。</p><p>后来，她说想去看海，想来茂名找我玩。听到消息后，我很开心，当她还没想好什么时候来，我就已经打探好各种茂名攻略了，想着能带她去好多有趣的地方。</p><p>她来茂名的那天，我起得比往常还要早，当然，她要比我更早。等我收拾好东西出门的时候，她已经到阳江了。那会我的舍友问我干嘛去，我就说，我喜欢的人来找我了。出门的时候，连空气都是香的。</p><p>校门外边有个公交车站，至今仍记得我坐上了 H1B 的公交车，这是一辆快线，从化州到高铁站的车。在车上的时候，我和梨宝互相分享着各自的地理位置，那会，我们的距离越来越近，心里的距离也是。</p><p>大概半个小时后，我到了高铁站，在公交站旁等着她。没有多久，她拖着个粉色的行李箱就出来了，这是我们第一次在茂名见面，也是第一次两个人去玩。</p><p>想着也快中午了，便在附近简单吃点东西。我们后来坐着顺风车，在去往海边的路上，那会，很开心，也很期待。</p><h2 id="海边"><a href="#海边" class="headerlink" title="海边"></a>海边</h2><p>早在前面，我们预定了在海边附近的酒店，这次我们直奔酒店，这也是我们第一次住酒店。放下行李后，马不停蹄的，赶往大海的方向。那是中国第一滩，我也是第一次去，先前和同学们去的是另外一处海边。</p><p>当我们逐渐走近海边的时候，海风迎面吹来，很是舒服。那会，我对大海的印象，就像是一片浅蓝色的天空，很宽阔，望不到尽头。</p><p>梨宝那天穿着白色的裙子，背着红色的包，在蓝色的大海和天空下，很美。我们走在沙滩上，在海浪中玩耍，我有时把水故意溅到她脚上，她也学我这样做，那会的海边，更像是两个少年的舞台，演绎着爱与自然的美。</p><p>那天，我们碰见了日落，我拿着她的手机，给她拍了一张照片。她绑着头发，透过头发间的缝隙，留下了夕阳的颜色。当远处的天边拖着一条晚霞时，我们踩在柔软的沙滩上，感受着迎面吹来的海风，趁着夜色回到了酒店。而海边，留下了我们美好的记忆。</p><h2 id="夜晚"><a href="#夜晚" class="headerlink" title="夜晚"></a>夜晚</h2><p>从海边回来后，就在酒店周边逛了逛，发现没什么吃的，只好去了一家新开的隆江猪脚饭，随便吃了点就回去了。</p><p>这天夜里，我们在酒店聊天，聊了好多，这是个不眠之夜。也是从这一夜开始，我们渐渐地，开始了新的旅程。</p><p>第二天，我们便启程回市区了。</p><h2 id="市区"><a href="#市区" class="headerlink" title="市区"></a>市区</h2><p>我们预定了火车站附近的汉庭酒店，从海边回来后的两天里，我们都在这里度过。</p><p>从海边回来后，我们在市区逛了会，那会还没到时间入住，想着先吃点东西再说。后来也没想好吃啥，再后来就回酒店休息了。</p><p>回到酒店后，我们就在那睡觉，呼啦啦地睡，一直睡到傍晚哈哈。</p><p>晚上想着出门去吃点东西，我们就去了附近的商圈东汇城，记得那会走在路上，两个人傻傻的，也很可爱。在回去的时候，她还带错路了哈哈哈。不过还好我们没有迷失方向，最终还是回去了。那会就很喜欢，在街上闲逛着，很悠闲。</p><p>第二天，我们也没有去太远的地方。便去了附近的创意街逛了逛，我也没有去过那里，但人还是不少。</p><p>这一天，是梨宝的生日。走在路上的时候，我总是在留意花店，想着给她买一束花，最后没有找到，她也说不要了。但是，我们回去的时候，在面包店，我给她买了小蛋糕。<br>回到酒店后，我把蛋糕送给给她吃了，并祝她生日快乐，这一天，我们很开心。那天，也是中秋节前夕，花好月圆夜。这天夜里，我们聊了好多，夜很漫长，也很短暂，但很快乐。</p><h2 id="离别"><a href="#离别" class="headerlink" title="离别"></a>离别</h2><p>第三天，她要回去广州见同学了。</p><p>我们退房后，一块去了高铁站。在站外，我紧紧着攥着她的手，目送着她离开，并期待着美好的未来。</p><p>那会，我拍下了照片，这是第一张握手的照片。</p><p>在回去的路上，心里满是开心。</p><p>因为我想着，这是我爱的人，未来会更美好。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">依然热爱，依然憧憬。</summary>
    
    
    
    <category term="云一鉴札记" scheme="https://hongking.online/categories/%E4%BA%91%E4%B8%80%E9%89%B4%E6%9C%AD%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="梨宝" scheme="https://hongking.online/tags/%E6%A2%A8%E5%AE%9D/"/>
    
    <category term="海边" scheme="https://hongking.online/tags/%E6%B5%B7%E8%BE%B9/"/>
    
    <category term="茂名" scheme="https://hongking.online/tags/%E8%8C%82%E5%90%8D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写给梨宝的情书</title>
    <link href="https://hongking.online/posts/872a650d.html"/>
    <id>https://hongking.online/posts/872a650d.html</id>
    <published>2023-05-12T02:25:29.000Z</published>
    <updated>2023-11-15T08:03:11.457Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>亲爱的梨宝：</p><p>最近还好吗？不知此刻的你在何处，是否与你的好朋友碰面了呢？自从你踏上北上的列车，不辞而别，我们已经分开有 2 天了。然自上一次见面，已有 4 天之久。</p><p>一日如隔三秋，我对你的思念愈是深沉。我深知过去给你带来了很多伤痛，对此我感到很痛心，也很痛恨自己。我深知自己不是一个完美的人，有很多弱点和缺陷，尤其对于你，更是没有表现出该有的优点。</p><p>我深知自己是个缺爱、自卑且懦弱的人，没有勇敢的面对未来和困难。每一次，当你站在我面前替我分担甚至解决困难时，我都觉得自己一无是处。但很幸运，和你在一起的时光，我有变得更加勇敢，至少在努力面对困难的路上，变得更加积极乐观。</p><p>自从与你在一起，我就决定要好好努力，争取摆脱困境，尽我所能给予的最好条件，替你减轻负担。但很可惜，这两年来，我都没有做到，却是让你替我分担了许多，我很心疼。</p><p>你是我唯一爱过且继续深爱着的人，虽然我不善于表达爱，也不知道该如何表达热烈的爱恋，但我还是会继续默默的为你付出。即便目前只能做一些小小的事情，也许等我更加强大后，就可以做很多事情了。</p><p>我知道你对我很失望，对我们的感情绝望。对不起，过去我的确是做的不够，把自己当成中心，以为自己弱势，这世间便会围着自己转。我知道这是错的，但我也从来没有放弃自己，也不会放弃你。我会努力变好的，一直在路上。</p><p>我知道你正经历着巨大的痛苦，我愿意陪伴在你的身边，静静着陪着你，等你好了，我期待我们可以见面，我永远等待着并期望着这一天的来临。</p><p>你永远在我心里。希望你能好好照顾自己，保护好自己，按时吃饭，开开心心，健健康康的。你笑起来可好看嘞。</p><p>永远爱你的钦宝。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">永远爱着你</summary>
    
    
    
    <category term="云一鉴札记" scheme="https://hongking.online/categories/%E4%BA%91%E4%B8%80%E9%89%B4%E6%9C%AD%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="梨宝" scheme="https://hongking.online/tags/%E6%A2%A8%E5%AE%9D/"/>
    
    <category term="情书" scheme="https://hongking.online/tags/%E6%83%85%E4%B9%A6/"/>
    
    <category term="告白" scheme="https://hongking.online/tags/%E5%91%8A%E7%99%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>试试用手机写博客</title>
    <link href="https://hongking.online/posts/fa5244cd.html"/>
    <id>https://hongking.online/posts/fa5244cd.html</id>
    <published>2023-05-01T05:40:29.000Z</published>
    <updated>2023-11-15T08:03:11.457Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一直想用手机写博客，奈何博客静态的，且托管在 GitHub 上，手机端写不太方便，而且一直都没有好的工具。但当人在户外的时候，电脑不会常带在身边，往往也是用手机记录当下的感受。  </p><p>现在手机安装了 GitHub 的客户端，可以直接编辑和上传文档。然后，再下载个 Markdown 编辑器，简单写写就可以了。  </p><p>之前的文章有提到过，以后应该不会上传图片了。因为静态博客需要依赖第三方云服务才能上传图片，对我而言比较麻烦，增加了写作负担，也不适合我这种比较随心的行为风格。  </p><p>我想，以后就用这种方式好了。文章大多以文字为主，封面为默认封面，仅当做随笔记录，不再添加别的了。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;一直想用手机写博客，奈何博客静态的，且托管在 GitHub 上，手机端写不太方便，而且一直都没有好的工具。但当人在户外的时候，电脑不会常带在身边，往往也是用手机记录当下的感受。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在手机安装了 GitHub 的客户端，可以直接编辑和上传文档。然后，再下载个</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活拾贝集" scheme="https://hongking.online/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%8B%BE%E8%B4%9D%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="日常" scheme="https://hongking.online/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>简单谈谈近些日子</title>
    <link href="https://hongking.online/posts/5792364.html"/>
    <id>https://hongking.online/posts/5792364.html</id>
    <published>2023-04-27T03:20:29.000Z</published>
    <updated>2023-11-15T08:03:11.457Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="关于博客更新"><a href="#关于博客更新" class="headerlink" title="关于博客更新"></a>关于博客更新</h1><p>去年花了好长时间搭建 Hexo 博客，也感受到了做出成果的满足感和成就感。但时间久了，通过 Hexo 博客写作的欲望并不高。这里指的是借助 Hexo 博客来写作，而不是在其他平台上进行写作。</p><p>主要的问题是，在 Hexo 博客写作的门槛太高了，而且会耗费大量的时间在写作、图片上传、排版、自适应等问题上。当然，Hexo+GitHub Page 的方式也是有好处的，自定义的程度很高，能够做到个性化。</p><p>但从个人的角度来看，我更偏向于内容写作和记录，这就要求中间过程要更加简单，最好是文章写好了，直接上传就能看到效果，反馈要快。这种情况能节省很多时间，促进专心创作和记录。另一方面，有时候会上传一些图片，这就得用到图床，支出不是问题，关键在于图床的有效性，还得关注什么时候到期，还有各种条条框框，包括后续修改等，都需要花费不少精力。</p><p>因此，这段时间的感受是，对于内容创作和记录为主的博客，简单且适合自己需求才是最好的。当然啦，不同人的需求不一样，有的喜欢个性化程度高的，有的喜欢简约的，各取所需。</p><h1 id="新事物"><a href="#新事物" class="headerlink" title="新事物"></a>新事物</h1><p>这些日子，很多时候都在关注 AI 的信息，包括 ChatGPT、New Bing、Claude、Bard 等新的工具，很有意思，也看到了很多新奇的想法。但目前对于 AI 的了解并不多，也不深入。对新技术的期望，目前也只是停留在提高效率方面，未来会继续关注这方面的资讯和内容。</p><p>另外，也是和博客相关的，遇到了 xLo，这是一款基于区块链的博客平台，目前我也在上面开设了账号，但还没有深度使用，先熟悉一下平台。如果合适的话，后面会在 xLog 上写作。当然，我不会放弃目前的 Hexo 博客，而是采取多平台的方式，记录自己的生活。只不过，碍于 Hexo 的便捷程度，可能会更少的上传图片，内容主要以文字为主。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">一些琐碎的日常记录</summary>
    
    
    
    <category term="生活拾贝集" scheme="https://hongking.online/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%8B%BE%E8%B4%9D%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="日常" scheme="https://hongking.online/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>窥见 | 林里艺术馆</title>
    <link href="https://hongking.online/posts/b1d92399.html"/>
    <id>https://hongking.online/posts/b1d92399.html</id>
    <published>2023-02-22T13:00:29.000Z</published>
    <updated>2023-11-15T08:03:11.457Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>下午和蕾同学，去了附近的公园闲逛。搬来这也有一段时间了，总是往外跑，却忽略了身边的风景。</p><p>最初的时候，也不知道这公园的存在，只是前些天，蕾同学刷某社交软件时，偶然发现这附近有家艺术馆，藏在了公园里。说它是公园，倒是有点不太符合大众的印象，确实是小，也就是一个种满了竹子的小山头。</p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23022204.jpg" width="60%" alt="白色建筑外与灯" /></p><p>原本是奔着艺术馆去的，可惜没能预约上。想来天气也不错，去走走也挺好。沿着小路往上走，两边的景色从行道树，变成了无规律排列的竹子。拐个弯，再往前走十几米，有一座规则形状的白色建筑，就是艺术馆。人们给这座建筑，起了个简单的名字，就叫 <strong>「后山当代艺术中心」</strong> 。我想了想，的确是后山，但我更愿意叫它 <strong>「林里艺术馆」</strong> 。</p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23022202.jpg" width="60%" alt="林中小道" /></p><p>这小山头里，有两座白色建筑，大抵是不同的功能分区，靠一条林中幽径链接着。来之前得知，这里边有艺术展览，可惜没机会进去，只好拍几张照片留作纪念。</p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23022205.jpg" width="60%" alt="隐藏在竹林里的艺术馆" /></p><p>虽然没能进馆参观，但成片的竹林，倒是唤醒了童年回忆。年少时，离家不远处，有一条河，当然现在也是，只不过河流两岸，景色不复当年。</p><p>那时的河流，湍急且多是深不见底。早些年，也曾有人被流水冲走的事故发生。小孩自然是不敢靠近，自小也是被长辈教育 <strong>「欺山莫欺水」</strong> 的道理。河水看似可怕，却滋养着两岸的土地，养育着一片竹林，那里曾经是一群孩童的游乐园。</p><p>在我的印象里，林里的竹子长得很高，也是无规律排列，但有一条小路，可以通往林中深处。只不过，这林中深处是一片花木场，那是人家种果树，还有花花草草的地方。</p><p>我们在竹林的遮罩下，开辟了一片小天地，每逢放假的时候，总会约上小伙伴们，在这林子里吵吵闹闹，林里的鸟儿也不堪其扰。当然，也会有大人闯进来，只不过他们更关心手里的钓竿，还有那河里的鱼罢了。</p><p>秋季的时候，河面总是漂浮着，岸边的落叶。<strong>当那群孩童，跨过了半个世纪的老桥，林子里的鸟儿，又该要给调皮鬼们腾地了</strong>。每当风吹进林里时，树上的鸟叫声，孩儿的玩笑声，湍急的河流声，还有那相互拍打的落叶，共同奏响了一首独特的童年乐章，在他们的脑海里念念不忘。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">窥见，身边的风景。</summary>
    
    
    
    <category term="生活拾贝集" scheme="https://hongking.online/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%8B%BE%E8%B4%9D%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="竹林" scheme="https://hongking.online/tags/%E7%AB%B9%E6%9E%97/"/>
    
    <category term="艺术馆" scheme="https://hongking.online/tags/%E8%89%BA%E6%9C%AF%E9%A6%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读《广东的方言》 | 粤方言阅读札记</title>
    <link href="https://hongking.online/posts/76cf79a2.html"/>
    <id>https://hongking.online/posts/76cf79a2.html</id>
    <published>2023-02-18T13:40:29.000Z</published>
    <updated>2023-11-15T08:03:11.457Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>近些日子，在读「李新魁」的著作《广东的方言》。早在之前，对各地方言颇有兴趣，便收藏了一些有关于广东方言的著作，其中还包括「高华年」的《广州方言研究》，「詹伯慧」的《广东粤方言概要》。市面上方言类的纸质著作，相对而言要少很多。我的阅读，也是以电子版的方式为主，包括前文所提到的几本著作。  </p><p>原本这篇文章的标题，是「粤语阅读札记」，方才记起作者在《广东的方言》中有提到，「粤语」一词，解释为粤方言，不能简单概括为广东话（因现代多把粤语等同于广东话），不太严谨，便改成「粤方言阅读札记」。且该著作内容丰富，不仅包含粤方言，还提到了客方言、闽方言等。本文仅是浅显阅读原著部分内容，作个简单的阅读笔记，更详细严谨的内容，还请参照原著。  </p><h1 id="一些小知识（参照原著）"><a href="#一些小知识（参照原著）" class="headerlink" title="一些小知识（参照原著）"></a>一些小知识（参照原著）</h1><p>● 现代汉语七大方言分别为：北方方言（官话方言）、吴方言、湘方言、粤方言、闽方言、赣方言和客方言。<br>注：广东占了三种，且除闽方言外，粤方言和客方言，都以广东为主要的流行区域。    </p><p>● 著名的语言学家高名凯先生在《语言论》中正确地指出：“地理条件只是地方方言和亲属语言产生的间接条件，地方方言和亲属语言的直接条件是社会的分化。”<br>注：如朝代的纷乱，地方割据等，都对地方方言的发展带来了明显的影响。  </p><p>● 广东的几种方言，在其分化、形成、发展的过程中，也保存了这些少数民族语言的特点。<br>注：广东在古代本来就是少数民族聚居的地区，在广东大地，广泛地使用着这些民族人民所操的语言。这些语言主要有壮语、瑶语、苗语、畲语和黎语。（本文注：这个可以从广东当前的民族聚居情况得到印证。下文也会提到一些与少数民族相关的比较有趣的地名。）   </p><p>● 粤语（指粤方言，下同）流行于广东境内的广大地区和广西的一部分县市。广东境内的粤方言又可以按其语言面貌的相近程度再分为几个片区。它们是：  </p><ol><li>广府片。主要分布在广州、佛山、南海、番禺、顺德、三水、花县（现广州市花都区）、从化、清远、佛冈、龙门、增城、东莞、深圳、宝安、中山、珠海、肇庆、高要、高明、英德、新兴、云浮等县市，韶关、曲江、乐昌等县市的城区话也属这一片，香港、澳门也在这一片之内。  </li><li>高廉片。主要分布在阳江、阳春、阳西、茂名、高州、湛江、遂溪、廉江、化州、吴川、电白、信宜等县市。</li><li>罗广片。主要分布在四会、罗定、德庆、广宁、怀集、封开、郁南、阳山、连县、连山等县市。</li><li>四邑片。主要分布在鹤山、江门、新会、恩平、开平、台山、斗门等县市。    </li></ol><p>● 近代以来，广州话成为粤方言的代表方言。狭义的广州话是指流行于越秀、荔湾、东山、海珠、白云、天河、芳村和黄埔这八区的话。广州的老市区本只包括越秀、荔湾、东山和海珠四区。过去，老市区的话一般以荔湾区的「西关」话为代表。  </p><ol><li>西关是指旧时西城墙（现在的人民路）以西的居民聚居区，其中心地带在现在的上、下九路和第十甫等街道。</li><li>西关话「n」声母与「l」声母混而为一。  </li></ol><h1 id="概述"><a href="#概述" class="headerlink" title="概述"></a>概述</h1><p>一种方言的分化与形成，与使用该方言的人群的历史、社会活动情况有十分密切的联系。秦代以前，居住在广东和广西地区的，基本上是少数民族。这些民族在西周时被称为「蛮夷」，春秋战国以后则称为「越」。越族的种类很多，所以被称为「百越」。（本文注：这也是广东省简称「粤」的来源。）广东的越族，古称为「南越」，它大概包括后代的壮族、黎族、疍家等。上古时期，广东的中南部地区（也就是现代流行粤方言的地区如南海以至高要一带），居住的主要是壮人和黎人。 </p><p>前文也有提到说，广东的几种方言，也保存着少数民族语言的特点。说明早在以前，少数民族散居在广东省的广大地区。如我们今天看到的，化州的那务、电白的那霍、廉江的那芒、高州的那邦等地名，都与壮族有关。在壮语中，「那」有「田地」之意。  </p><p>在先秦时代，粤方言区开始处于接受汉语传播的阶段，起初主要是接受楚方言的影响。秦汉以后,经魏晋南北朝至唐代，粤方言区也是处于接受汉语的传播以及与当地民族语言融合的阶段。在这八九百年的时间中，粤语从刚萌芽发展到成熟，从接受楚方言的传播、影响为主转为以接受中原汉语为主，终于走上“自立门户”、形成一支重要的汉语方言的道路。隋唐之际，粤语更进一步接受了中原汉语书面语读书音更为重要的影响。</p><p>宋代以后，粤语在成熟、巩固之后，便朝着与中原汉语差异日益增大的道路变化了。这是因为它一方面继续融人当地少数民族语言的词语或吸收它们在语音或语法上的特点；另一方面也按着与中原汉语不同的自身语言内部发展规律向前发展，这就造成了与中原汉语更大的差异。</p><p>而在宋、元时代，粤语的面貌已与现代粤语相去不远，它已基本上“定型”化而步入“壮年”了。从明清至现代，粤方言的变化已经不大。而由于现代汉语共同语的不断推广，粤方言就走上方言特点“日渐消磨”的道路。它，已经“老之将至”了。这就是粤方言从产生、形成到发展的简单历史。（本文注：本段摘录于原著，无删改。）</p><h1 id="有趣的发现"><a href="#有趣的发现" class="headerlink" title="有趣的发现"></a>有趣的发现</h1><p>原著中提到：<br><strong>僚族是隋唐时代经常活跃于广东各地的一个民族，属百越的一支。</strong> 这些僚人及壮人、俚人都操本民族的语言。唐代，佛家六祖惠能是广东新州（现广东新兴）人，《坛经》描述他去见弘忍和尚时，“弘忍和尚问惠能日：汝何方人？来此山礼拜吾，汝今向吾边复求何物？惠能答日：弟子是岭南人，新州百姓，今故远来礼拜和尚。不求余物，唯求作佛。大师遂责惠能日：“汝是岭南人，又是獦獠，若为堪作佛！”惠能答曰：人即有南北，佛性即无南北，獦獠身与和尚不同,佛性有何差别!”这里所说的“獦獠”，即指僚人。可知新兴一带还有许多僚族人民。唐宋时人把语音不正称为“僚”，大概是惠能的话中带有浓重的南方民族的口音，所以弘忍和尚一下子就知道他是僚人(有人说惠能是穿着僚族的服装)。<br>看到这部分的内容，便想到曾经收藏的《新兴县志》有过相关的记述。1979-2000 版的《新兴县志》在「民族 姓氏」一章中记载：  </p><p><strong>新兴县古为临允县，是南越族居住的地区。</strong> 西晋中后期，中原发生“八王之乱”，继而又有“永嘉之乱”，中原汉人大量南迁。唐末战乱至五代十国时期，通过梅关进入广东的汉族移民，首先落足于珠玑巷，然后有一部分南下直抵珠江三角洲。今新兴县境内讲“新兴话”的族群，大部分是在宋朝至明朝期间由珠江三角洲进入新兴县。讲“客家话”的族群，是在明清时期分别从梅州、惠州地区迁到新兴县。而当地的土著——俚僚人和瑶人，随着汉族移民的大量进入，大部分迁出县境，而留在原地的则逐渐与汉人通婚、交往，衣食、风俗、姓氏日渐汉化。元朝时，县内已无俚僚人的记载。1953年、1964年的两次人口普查，县内均没有瑶族登记。2000年，全县汉族人口382751人。1979—2000年，有20多个少数民族的人陆续进入县内生活、工作而定居，2000年全县少数民族人口有2139人，占县内常住人口的0.6%。</p><p>俚僚人是新兴古代的土著。秦汉时期，“百越”归属中央王朝管治。至西晋永嘉年间，中原战乱，引发持续三个多世纪的中原汉人移民潮。与此同时，珠江流域各土著民族的情况发生了很大的变化。原来的“百越”发展成为俚、僚、蛮等族系，汉后始称俚僚。三国时期吴国的万震在《南州异物志》里说：俚人住在“广州之南，苍梧（广西梧州）、郁林（广西贵县）、合浦（广西合浦）、宁浦（广西横县）、高凉（广东阳江）五郡中央，地方数千里”。从6世纪中叶到7世纪初，新兴县的俚人归属高凉冯氏管辖。  </p><p>东晋至隋，朝廷推行“以俚制俚”，大量敕封岭南土著为公、侯，官至县令、太守、刺史、将军，促进汉族移民和岭南土著的融合，汉文化与土著文化的融合。唐“安史之乱”后，中原地区人民纷纷南迁，形成两晋以后又一次大规模的移民浪潮。较大规模的汉移民进入，县境的俚人一部分向西迁徙，或渡海至海南岛（黎族），或至广西（壮族）、贵州、云南等地区，留在当地的也渐渐被汉化。  </p><p>综上，隋唐时期的新兴地区，是有僚人存在的 ，且少数民族语言特点与南迁汉人的语言相融合，出现较为明显的地方语言特点。说明当初六祖惠能北上求佛，说话是带有浓厚的地方口音的。按这种情况来看，当年六祖惠能北上，能一路去到湖北，也是个能人啊。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;近些日子，在读「李新魁」的著作《广东的方言》。早在之前，对各地方言颇有兴趣，便收藏了一些有关于广东方言的著作，其中还包括「高华年」的《广州方言研究》，「詹伯慧」的《广东粤方言概要》。市面上方言类的纸质著作，相对而言要少很多。我的阅读，也是以电子版的方式为主，包括前文所提到的</summary>
      
    
    
    
    <category term="云一鉴札记" scheme="https://hongking.online/categories/%E4%BA%91%E4%B8%80%E9%89%B4%E6%9C%AD%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="粤语" scheme="https://hongking.online/tags/%E7%B2%A4%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>集章记录专栏</title>
    <link href="https://hongking.online/posts/db17d765.html"/>
    <id>https://hongking.online/posts/db17d765.html</id>
    <published>2023-01-14T14:00:54.000Z</published>
    <updated>2023-11-15T08:03:11.457Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>本文持续更新中……  </p></blockquote><h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>集章的爱好源自于记录自己的轨迹，后受同志启发，便开启了我的集章之旅。此文记录了我的集章情况，并介绍了可以盖章的地点，以便有兴趣的伙伴参考。因部分图章来自于展览的纪念章，具有一定的时效性，如需了解最新的情况，可参考社交媒体上的最新分享，以免落空。  </p><p>我对集章无特别需求，核心在于记录和回忆，因此更注重景点类、地域类（邮局）、特别节日类、展览类等图章。当不同地方、不同场景的图章集聚在一起，会给我带来一种充实的愉悦感，这便是我集章的意义所在。  </p><p>往后，我还想做些有趣的事，或许会互寄书信、明信片等，暂时还处于设想阶段，敬请期待。</p><h1 id="我的集章情况"><a href="#我的集章情况" class="headerlink" title="我的集章情况"></a>我的集章情况</h1><div class="table-container"><table><thead><tr><th>地点</th><th>时间</th><th>备注</th></tr></thead><tbody><tr><td>广州市图书馆</td><td>2023-01-09</td><td><li>一楼服务中心一枚。<li>北 8 楼好几枚图章。<li>「农村电影放映展」纪念章，在负一层。</td></tr><tr><td>万花筒邮局</td><td>2023-01-09</td><td><li>广图门口前的邮局，进门右手边桌子好几枚图章，有兔年特色图章。</td></tr><tr><td>——</td><td>——</td><td>——</td></tr><tr><td>——</td><td>——</td><td>——</td></tr></tbody></table></div>]]></content>
    
    
    <summary type="html">记录我的盖章情况及可盖章地点。</summary>
    
    
    
    <category term="云一鉴札记" scheme="https://hongking.online/categories/%E4%BA%91%E4%B8%80%E9%89%B4%E6%9C%AD%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="盖章" scheme="https://hongking.online/tags/%E7%9B%96%E7%AB%A0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>广州越秀：寻找年前的烟火味</title>
    <link href="https://hongking.online/posts/55c4a442.html"/>
    <id>https://hongking.online/posts/55c4a442.html</id>
    <published>2023-01-13T13:16:42.000Z</published>
    <updated>2023-11-15T08:03:11.457Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天去越秀逛了一圈，想着快过年了，出去感受一下广州的年味，寻找新年的人间烟火气。还是从熟悉的 <strong>6</strong> 号线开始，毕竟离我的老巢最近的地铁线路就是 <strong>6</strong> 号线。我们这次旅程的第一站是「北京路商圈」。  </p><h1 id="北京路：千年商道的起点"><a href="#北京路：千年商道的起点" class="headerlink" title="北京路：千年商道的起点"></a>北京路：千年商道的起点</h1><blockquote><p>北京路是广州建城 <strong>2200</strong> 多年，从未偏移、从未断代的城市中轴线，是全世界从古代延续至今最古老的城市中轴线之一。  </p></blockquote><p>到达北京路地铁站，从 <strong>B</strong> 出口出来便就是北京路了。印象中，来过北京路好多次了，但每次都是走马观花，只看其表而没深入挖掘其里。当然，这一次也不例外，我们来这的目的就是随便逛逛罢了。加之这天气不是很好，出门得带把雨伞，走一段路鞋子就很容易脏了。  </p><p><strong>B</strong> 出口出来后，我们一路往北走，直奔「大佛古寺」。倒不是想着去拜佛逛庙，而是越秀西湖花市就在大佛古寺的门前。「越秀西湖花市」是广州最具代表性的传统花市，历史文化底蕴深厚。我们来到大佛寺门前时，花市还没装修好，不过巨大的兔子和主牌楼早就摆在了路中间，内部景观都被围栏圈住了。本来拍了几张照片，但图片效果不太好，就删掉了。  </p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23011302.jpg" width="60%" alt="大佛寺" /><br><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/230113%20(4).jpg" width="60%" alt="正在做墙面清洁的工人" /></p><p>花市还没搞好，我们就在旁边的大佛寺待了一会，趁着雨天带来的朦胧意境，拍了几张照片。途中，有两位「老广」擅自移开围栏，闯入还没装修好的景观区，被管理人员发现并警告了。感觉每次出去都会遇到这类现象，真的屡见不鲜。  </p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/230113%20(10).jpg" width="60%" alt="北京路「铜壶滴漏」地标" /> </p><p>或许是因为下雨天，下午 <strong>3</strong> 点的北京路人流量并不大，我们对千篇一律的商城并不感兴趣，离开大佛寺后就去了附近的「新华书店」。这里的新华书店装修颇具特色，墙上还会挂着等着售卖的字画，艺术感很强，当然啦，价格也很感人。如果你也是集章爱好者，或者是想留个纪念的话，进门后左侧有一个桌子，上边放着几枚纪念章，可以盖在你想盖的地方。北京路游客服务中心也有纪念章，不过我还没有盖过，主要是懒得去找哈哈哈。  </p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/230113%20(3).jpg" width="60%" alt="新华书店" /></p><p>对于来广州旅行的朋友，北京路商圈还是值得推荐的。当然更推荐的还是处于商圈周边的各类历史文化场所，如：大佛寺、南越王宫博物馆、万木草堂、千年古道遗址等。毕竟商业设施大差不差，基本千篇一律，逛时尚商圈更推荐天河那边的。来北京路游玩最好还是先了解一下，网上也有很多攻略和建议，而且各类景点距离不算太远，合理规划能够节省不少时间，也免得时间长了容易脚疼。  </p><h1 id="一德路：批发街的年味"><a href="#一德路：批发街的年味" class="headerlink" title="一德路：批发街的年味"></a>一德路：批发街的年味</h1><p>离开北京路商圈后，我们从「公园前」地铁站，由 <strong>2</strong> 号线转 <strong>6</strong> 号线到达「一德路」地铁站。出站后就感受到了很浓烈的年味。拎着大包小包的人们，高挂着的红灯笼，四处奔忙的货物，都集聚在一条街道，这里就是批发市场「一德路」。  </p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23011309.jpg" width="60%" alt="红红火火的大灯笼" /></p><p>沿着一德路往前走，我们在骑楼下，商家门前，被各种嘈杂的吆喝声环绕着，缓慢的移动。人实在是太多了，看不到头的感觉。一德路遍布着许多贸易商行，这里摆卖着很多年货，一路下来，你会感觉到眼花缭乱。这附近还有玩具市场，文具市场，真可谓「老少皆宜」。  </p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/230113%20(6).jpg" width="60%" alt="采购年货的人们" /></p><p>两边的商行主要还是卖年货居多，像花生、瓜子、糖果，还有海鲜干货，卖这几类年货的商行门前总是挤满了人。迫于人实在是太多了，而且我们又没有购物的意愿，就加快了脚步，免得打扰别人采购。  </p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/230113%20(12).jpg" width="60%" alt="都在采购年货" /></p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/230113%20(11).jpg" width="60%" alt="海鲜干货品" /></p><p>再往前走几步路，就是著名的「石室圣心大教堂」。该教堂是天主教广州教区最大教堂，国内现存最宏伟的双尖塔哥特式建筑之一。我们来的时候，教堂外面有些许人在拍照留念，但不多。而且教堂好像已经暂停对公众开放，只有教徒才能进入。所以我们只能远远地，领略它的风采了。  </p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23011307.jpg" width="60%" alt="石室圣心大教堂" /></p><p>逛完也差不多到晚饭的时间了，我们便去了附近的「观绿茶居」。这是一家粤式茶楼，来之前在某社交平台上看到相关推荐，感觉不错，就专门来试试。茶楼是有夜市的，还有价格 <strong>99</strong> 块钱的夜市套餐。但我们怕吃不完，就自己单点了。  </p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/230113%20(8).jpg" width="60%" alt="香煎马蹄糕和韭菜饺" /></p><p>茶位 <strong>5</strong> 块钱一个人，我们点了一份糯米鸡、一份排骨蒸饭、一份春卷、一份生煎韭菜饺、一份香煎马蹄糕，总共 <strong>61</strong> 块钱。总体性价比还行，在市区这种地方，还算是不错的。味道方面，极其不推荐蒸饭。点的 <strong>15</strong> 块钱的排骨蒸饭，端上来发现是家用饭碗大小的蒸饭，里边就几块排骨，还有芋头，汁都不带多的，味道很淡。其他的话，糯米鸡还算可以，<strong>12</strong> 块钱 <strong>2</strong> 个，馅料还算足。  </p><p>说到茶楼，目前印象最深刻的，还是去年在中山吃的「爱群食店」，价格平民，味道也不错，关键是盖章式的点菜方式很有传统茶楼的风格。如今将近一年过去，不知味道怎样了，有机会还会去中山逛逛。  </p><p>在广州，很多老城区、城中村，或者居民片区，都有着不少等待探索的美食。如果有时间，不妨漫步广州，感受一下千年商都绵延不断的烟火气。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;昨天去越秀逛了一圈，想着快过年了，出去感受一下广州的年味，寻找新年的人间烟火气。还是从熟悉的 &lt;strong&gt;6&lt;/strong&gt; 号线开始，毕竟离我的老巢最近的地铁线路就是 &lt;strong&gt;6&lt;/strong&gt; 号线。我们这次旅程的第一站是「北京路商圈」。  &lt;/p&gt;
&lt;</summary>
      
    
    
    
    <category term="旅行收藏夹" scheme="https://hongking.online/categories/%E6%97%85%E8%A1%8C%E6%94%B6%E8%97%8F%E5%A4%B9/"/>
    
    
    <category term="广州" scheme="https://hongking.online/tags/%E5%B9%BF%E5%B7%9E/"/>
    
    <category term="北京路" scheme="https://hongking.online/tags/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E8%B7%AF/"/>
    
    <category term="一德路" scheme="https://hongking.online/tags/%E4%B8%80%E5%BE%B7%E8%B7%AF/"/>
    
    <category term="大佛寺" scheme="https://hongking.online/tags/%E5%A4%A7%E4%BD%9B%E5%AF%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>阴雨天：看展，盖章，逛街</title>
    <link href="https://hongking.online/posts/f2ccef53.html"/>
    <id>https://hongking.online/posts/f2ccef53.html</id>
    <published>2023-01-10T06:35:01.000Z</published>
    <updated>2023-11-15T08:03:11.457Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨儿天气阴阴沉沉的，想着天阴了，便和对象一块出去逛逛。  </p><h1 id="广州图书馆"><a href="#广州图书馆" class="headerlink" title="广州图书馆"></a>广州图书馆</h1><p>从 <strong>6</strong> 号线到 <strong>5</strong> 号线再转 <strong>APM</strong> 线到「大剧院」站，就可以直接到达图书馆负一层。因为出门后没多久又下雨了，所以选择了全走地下线路的方案，到达图书馆后发现外面大雨哗啦哗啦的下个不停，自我感觉还好哈哈哈哈。</p><h2 id="求图书馆纪念章"><a href="#求图书馆纪念章" class="headerlink" title="求图书馆纪念章"></a>求图书馆纪念章</h2><p>最近萌生了新的想法，想着以后给自己留个纪念，决定每去一处地方，就留下一个印章，作为足迹所到之处的印证。后来在小红书搜索了相关关键词，发现有好多攻略，一下子就入坑了。不仅如此，还有去邮局求戳（就是寄信时信封上面盖的那个圆圆的印）的攻略，了解到不同邮局除了普通的日戳，还会有风景戳、纪念章等图章。<br>到达图书馆后直奔一楼的志愿服务中心前台，礼貌问了一下工作人员，是否可以盖图书馆的纪念章。工作人员回复说，只有前段时间搞活动留下的章，随后从柜子里拿出印章，我就随手一盖，没看刻面，竟然盖反了！本来是可以重新盖的，后来觉得盖反了也无所谓，就没继续盖了。不过这印墨不够，盖得不清晰，看来下次得自带印台才行。<br><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010910.jpg" width="60%" alt="今天盖的纪念章" /></p><h2 id="流动的光影——农村电影放映展"><a href="#流动的光影——农村电影放映展" class="headerlink" title="流动的光影——农村电影放映展"></a>流动的光影——农村电影放映展</h2><p>这是一个与电影有关的展览，在广图负一层的角落里，位置比较难找，不过有指示牌，跟着指示牌，穿过大厅，会看到一条长廊，径直往里走就是了。<br>展览以图文形式为主，辅以部分历史实物，主要讲述「农村电影放映」的历史发展故事。里边分成了两个板块，分别讲述电影和纪录片的放映故事。其实看展，就相当于换了一种方式去阅读，比普通的阅读方式，更生动、灵活、真实，能给读者带来更深刻的印象与回忆。  </p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010913.jpg" width="60%" alt="电影海报荧屏" /></p><p>展览里陈列了以前放映电影的设备，还有透着时代记忆的老海报，还有以前的电影票，这还是我头一回见过去的电影票，很新奇。一侧玻璃展台上放着几个生锈了的铁皮箱，有一股陈旧的味道。铁皮箱子外面写着熟悉的电影名，不知道这里边是不是存放着电影胶带，瞟了几眼，没有介绍，我也不太懂。感觉看展览也好，逛景点也罢，有解说的话，体验感和获得感会更明显，毕竟对看展人来讲，有更实在的收获那自然是好事。  </p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010901.jpg" width="60%" alt="以前的电影票" /></p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010902.jpg" width="60%" alt="可能是装胶片的铁箱子" /></p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010903.jpg" width="60%" alt="电影放映设备" /></p><p>展区不大，大概半小时左右（无解说情况下）就看完了。看完后去前台找工作人员盖了好几个纪念章，印章都是放在前台的，一眼就能看见的，为了避免尴尬，还是主动跟人打了招呼，以表示礼貌。走出展区后，在门口前拍了个照片，这还是头一次在展览前拍照哈哈哈哈。</p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010908.jpg" width="60%" alt="拍了一张帅照哈哈哈" /></p><h2 id="岭南建筑学派：传承与创新——华工设计院创作实践展"><a href="#岭南建筑学派：传承与创新——华工设计院创作实践展" class="headerlink" title="岭南建筑学派：传承与创新——华工设计院创作实践展"></a>岭南建筑学派：传承与创新——华工设计院创作实践展</h2><p>从电影展出来后，大厅里有一个建筑展，面积不大，但陈列的东西挺多，都是建筑模型，还有图文展示。我对建筑了解不多，非专业人士，仅是个门外汉。这是华工设计院的作品展，大多都是讲不同地域的建筑作品。不过看这个展，更大的兴趣是，里边有家乡的建筑，有一种亲切感。<br>从展览的起点，走两步就能看到「云浮惠能纪念堂」的建筑模型。云浮惠能纪念堂坐落于新兴县城区东郊，是新兴县「四馆一中心」的主体建筑，也是家乡文化建设的宣传名片。这是由华工何镜堂院士团队设计的作品，也是新兴目前来讲最具岭南建筑艺术特色的建筑（新建）。在夜幕降临时，亮灯的惠能纪念堂，颇有线条的美感，庄严且富有层次感。  </p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010909.jpg" width="60%" alt="惠能纪念堂的建筑模型" /></p><h2 id="梁思成先生展"><a href="#梁思成先生展" class="headerlink" title="梁思成先生展"></a>梁思成先生展</h2><p>负一层的另一边大厅，也有一个展，这是以梁思成先生的人生轨迹为故事线而策划的展，向读者展示了建筑大师的成长历程。<br>个人觉得这是最值得参观的展览之一，里边展示了梁思成先生的大量手稿，能让读者以最近的距离，去窥见历史的一角，了解梁思成先生的别样风采。除此之外，展览里陈列了大量的历史图片，叙述了梁思成与林徽因彼此相伴的一生。印象最深刻的，是林徽因与年幼的女儿梁再冰的合照，场景很普通，但流露出的母爱很触动人心。不得不说，林徽因真是集才华与美貌于一身的才女。</p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010911.jpg" width="60%" alt="林徽因与梁再冰" /></p><h1 id="万花筒邮局"><a href="#万花筒邮局" class="headerlink" title="万花筒邮局"></a>万花筒邮局</h1><p>广州图书馆门前走几十米就有一个形状奇特的邮局，名叫「万花筒邮局」。说来也怪，在广州生活这么久，去图书馆的次数也不少，就是没进去过万花筒邮局。从邮局门前经过，是可以看到里边的，所以我知道里边是卖点纪念品和寄信啥的。但却没想到里边还可以盖纪念章，这次就趁着机会进去看看，进门右手边就有个小桌子，上边陈列着好几枚印章，拿起我小本子，就全盖上了哈哈哈。    </p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010904.jpg" width="60%" alt="云雾缭绕下的珠江新城" /></p><p>邮局里边卖的都是广州相关的地域特色纪念品，价格稍微贵一些，不过也有便宜的明信片之类的东西，留作纪念也是不错的。盖完章后看了一下纪念品，留意到一个帆布袋，是中国邮政的联名帆布袋，价格也很便宜。但想了想，我好像也用不上，就没买，溜了嘿嘿，又是白嫖的一次。<br>从邮局出来后，在去地铁站的路上，看到了云雾缭绕的珠江新城，感觉很有意境，拿起手机简单拍了一张，随即继续奔赴下一站。</p><h1 id="棠下北社：阴冷天吃胡辣汤"><a href="#棠下北社：阴冷天吃胡辣汤" class="headerlink" title="棠下北社：阴冷天吃胡辣汤"></a>棠下北社：阴冷天吃胡辣汤</h1><p>棠下那边是一个比较大的城中村，从珠江新城坐 <strong>5</strong> 号线转 <strong>21</strong> 号线到棠东站，出站后走大约 <strong>10</strong>分钟就到了。这一次来就是为了胡辣汤，记得第一次吃胡辣汤的时候，是在海珠南洲，那会住在朋友家，他带的我，感觉还不错。这次来之前在 <strong>B</strong> 站刷到了美食视频，说在这有河南地道特色的胡辣汤，就趁着机会来尝尝。  </p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010905.jpg" width="60%" alt="看着好好吃的包子" /></p><p>出地铁站后，走了一路，发现这边真的好多吃的，很多不同地方的美食，昨天去的时候赶上阴雨天，不方便逛街，就没去多少地方，下次有机会再去逛逛。走了十分钟左右的路，来到了棠下北社的牌坊下，再往里走，选了一家绿色招牌的店（忘记店名叫啥了），外边摆着好多饼、包子和油条（北方的），很是诱惑。  </p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010906.jpg" width="60%" alt="6 块钱一碗的胡辣汤" /></p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010907.jpg" width="60%" alt="点了一小筐包子" /></p><p><strong>6</strong> 块钱一碗的胡辣汤，我们点了两碗，外加一筐包子油条，总共 <strong>18 </strong>块钱，很实在的价格了，也很管饱。作为南方人，对于胡辣汤可能不太习惯，汤里有肉片、饼片，还有其他叫不上名的东西。最主要的，汤里有很大的胡椒味，估计刚开始吃会非常不习惯，其实这东西也是冬天时吃的多，阴冷天气比较暖胃。  </p><h1 id="闲话闲谈"><a href="#闲话闲谈" class="headerlink" title="闲话闲谈"></a>闲话闲谈</h1><p>吃完胡辣汤就返程了，途中顺路（其实也不顺路，就是好奇）去奥体优托邦逛了一下花市，跟官方宣传的不大一样，主要是距离过年还有一段时间，阴雨天也没啥人。再一个，花市里边还有美食街，那条街用音响放着巨大的广告语，很是嘈杂，耳朵根本受不了。个人对这种地方提不起兴趣，体验太差了。曾记得之前老家也搞过类似的美食节，几乎清一色的模样，也有很嘈杂的音响，美食勉强可以，但体验太差。<br>再不到几天就过年了，农历新年对于国人来讲，带有十分强烈的团圆情感。接下来的时间，打算好好计划一下春节行程安排，还有置办年货的事，忙起来真不得了咯。春节将至，祝愿你新春快乐，阖家幸福，吉祥如意，心想事成！</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;昨儿天气阴阴沉沉的，想着天阴了，便和对象一块出去逛逛。  &lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;广州图书馆&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#广州图书馆&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;广州图书馆&quot;&gt;&lt;/a&gt;广州图书馆&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;从 &lt;strong&gt;6&lt;/strong&gt; </summary>
      
    
    
    
    <category term="旅行收藏夹" scheme="https://hongking.online/categories/%E6%97%85%E8%A1%8C%E6%94%B6%E8%97%8F%E5%A4%B9/"/>
    
    
    <category term="广州" scheme="https://hongking.online/tags/%E5%B9%BF%E5%B7%9E/"/>
    
    <category term="盖章" scheme="https://hongking.online/tags/%E7%9B%96%E7%AB%A0/"/>
    
    <category term="图书馆" scheme="https://hongking.online/tags/%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86/"/>
    
    <category term="展览" scheme="https://hongking.online/tags/%E5%B1%95%E8%A7%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>广州动物园：久违的老朋友</title>
    <link href="https://hongking.online/posts/7943b1e3.html"/>
    <id>https://hongking.online/posts/7943b1e3.html</id>
    <published>2023-01-06T13:40:29.000Z</published>
    <updated>2023-11-15T08:03:11.457Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨日赶上天清气朗，和对象去了一趟广州动物园。临近午时才出的门，计划先到附近找点吃的，然后再入园参观。广州动物园门票 <strong>20</strong> 元，学生票半价。曾记得上一次来这的时候，票价还是 <strong>10</strong> 块钱，借着学生的身份，也就 <strong>5</strong> 块钱，能看到不少动物，这性价比很不错了。现在物价飞涨，<strong>20</strong> 元也倒是可以接受，毕竟运营维护成本也不少。</p><h1 id="名不副实的老字号"><a href="#名不副实的老字号" class="headerlink" title="名不副实的老字号"></a>名不副实的老字号</h1><p>从 <strong>6</strong> 号线转 <strong>5</strong> 号线到达动物园站，出站后在附近随便逛逛，找了家名叫「太平沙财记」的老字号，就在这应付一下午餐。店里装修也是传统的粤式餐厅风格，门店招牌是清一色的金漆木板，这种招牌在荔湾、越秀区域的老字号很常见。进店坐下后，是需要自行到前台点餐的。没有人会主动上前问你要吃什么，餐桌上也没有菜牌。然环顾四周，店内前台却在厨房隔壁，店内的最里边，楼梯角处。  </p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010604.jpg" width="60%" alt="清一色的金漆木板招牌" /></p><p>我们点了一份 <strong>22</strong> 元的「梅菜肉饼饭」和 <strong>10</strong> 元的「叉烧拉肠」。餐品的价格倒是可以勉强接受，然最难接受的是，店内每一张餐桌上，是没有茶水的，也没有纸巾。在服务方面，老字号始终还是欠缺。餐品方面，「叉烧拉肠」肠粉味道淡，粉皮稍厚，口感一般，倒是几块叉烧肉还行。</p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010605.jpg" width="60%" alt="一大坨的叉烧拉肠" /></p><p>餐后，通过微信向在这附近工作的好朋友吐槽用餐体验，引起共鸣。他说道：「越秀区，个个都话系老字号，个个都一般般。」当老字号面临真正的经营管理困境之时，是否应该抚躬自问，自我革命呢？</p><h1 id="便利店的商品价格"><a href="#便利店的商品价格" class="headerlink" title="便利店的商品价格"></a>便利店的商品价格</h1><p>餐后在返回动物园的路上，有一间「全家」便利店，怕待会逛园子口渴，便进去买了一瓶冰红茶。可能是平常过于关心价格，也许是因为穷，「全家」便利店的价格要比其他便利店稍微贵一些。手里的冰红茶卖 <strong>4</strong> 块钱，倒是比往常买的贵一块。回想起曾经在「711」便利店买东西，价格也是差不多贵一档。</p><p>产品定价是一门学问，遵循着科学的经济学规律。同样的产品，受地域、租金、人力等因素影响，自然有不同的价格表现。说到这，想起了曾经发现的有趣现象，很多人在面临十几块乃至二十多的奶茶时，毫不犹豫。然当面对几块钱的饮料时，却迟迟不决。真是有趣！</p><h1 id="我看动物之动物看我"><a href="#我看动物之动物看我" class="headerlink" title="我看动物之动物看我"></a>我看动物之动物看我</h1><p>说了一大堆不相干的，终于回到正题了。我们早在网上买了电子票，只要扫二维码就可以通过门口的闸机进入园内参观了。如果是学生、老人小孩或是特殊群体的话，建议在窗口买票，有特价优惠，省个十来块钱也是不错的。</p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010601.jpg" width="60%" alt="黄色的玫瑰花（应该是）" /></p><p>进了园子拐个小弯，就看到了一大片花丛。趁着天晴，拍了几张。可惜中午阳光太强了，照片质量不怎么好，挑一张好的来看看，这花应该是玫瑰，我也不太懂哈哈。</p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010602.jpg" width="60%" alt="吃得正香的牛哥" /></p><p>穿过花丛就能看见牛哥了，不知道这是啥牛，没记错的话应该是犀牛。我逛动物园一般就很少看介绍，如同走马观花，看了就过去了。牛哥吃的倒是挺香的，周边的邻居一个也没出来，不知道是不是也午休去了。</p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010603.jpg" width="60%" alt="看了好久的大象" /></p><p>跟牛哥说声再见，再往前走就是象哥的老窝了。有点好奇，象哥也是自个儿在那吃吃吃，也是没看见它的兄弟姐妹，敢情大家都睡午觉去了。</p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010606.jpg" width="60%" alt="睡懒觉的袋鼠" /></p><p>袋鼠兄弟的院子在象哥老窝的上边，拐个小弯就到了。也没啥好看的，都在趴着晒太阳睡大觉呢。一个个无精打采的，像极了上班摸鱼的打工人。</p><p>往前走一会，很快就到镇馆之宝的地儿。这里边住着两位大宝贝，名叫「星一」和「雅一」。这会来得真是好时候，两位大宝贝都没睡午觉，还在「加班」哈哈哈哈。其实我也分不清哪个是哪个，看到就只管拍拍拍，太可爱了，感觉熊猫天生自带可爱光环。</p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010607.jpg" width="60%" alt="正在啃竹子的大熊猫" /></p><div style="position: relative; padding: 30% 45%;"><iframe style="position: absolute; width: 100%; height: 100%; left: 0; top: 0;" src="//player.bilibili.com/player.html?aid=264945109&bvid=BV1PY41127Bn&cid=954307652&page=1" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"></iframe></div><p>两只熊猫分开在不同的活动区域，一只在不停的吃，吃完还跑到角落里和游客互动，一时引起大家「欢呼」，毕竟太可爱了。我用手机把它和游客对视的画面拍下来了哈哈哈。</p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010609.jpg" width="60%" alt="和游客对视的大熊猫" /></p><p>另一只在那四处走动，一时出去，一时进来，有时就干脆坐在门口，回眸时的画面真的太有意境了。</p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/23010608.jpg" width="60%" alt="思考猫生中……" /></p><p>看完大熊猫后，我们也去看了狮子、猴子、大猩猩，还有爬行类动物也都看了。这其中不仅看到了可爱的小动物，也看到了不文明现象。在看狐獴的时候，有一中年男子在大声恐吓小动物，这动物本身天性敏感，对动物的恐吓自然是不好的。于此同时，上边有家长和小朋友把手上的苹果扔下去喂食，直接忽略旁边的警告牌。在参观猴群的时候，也有类似现象，一个带着小孩的年轻男子，把手上的饼干、柑橘直接扔下去，也没看见猴子吃，却也没扔到位，倒是仍在了水里。种种不文明的现象，成了一番糟糕的风景，毕竟人也是动物，有些自然是野蛮生长，倒也罢了。</p><h1 id="闲话闲谈"><a href="#闲话闲谈" class="headerlink" title="闲话闲谈"></a>闲话闲谈</h1><p>逛动物园时就在想，动物本归自然，如今却困在方寸之地，于其自身来讲，是否被剥夺了自由。然从另外角度来看，有些动物或许是被救助的，或已失去了野外生存的能力，动物园也许是最好的归宿了。在园子里，一方面能得到专业的陪护，一方面也是有动物科普的意义。通过动物园的科普定位，让人们能认识到人与自然和谐共处的理念，也是对动物保护的反哺了。</p><p>广州不止一处动物园，但广州动物园的历史更为悠久，其性质更是带来了极高的性价比体验。对于亲近动物自然来讲，是一个好去处。当然，也希望以后，在科普工作方面，广州动物园能做得更好，更普及。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">好久没去动物园逛逛了</summary>
    
    
    
    <category term="旅行收藏夹" scheme="https://hongking.online/categories/%E6%97%85%E8%A1%8C%E6%94%B6%E8%97%8F%E5%A4%B9/"/>
    
    
    <category term="广州" scheme="https://hongking.online/tags/%E5%B9%BF%E5%B7%9E/"/>
    
    <category term="动物园" scheme="https://hongking.online/tags/%E5%8A%A8%E7%89%A9%E5%9B%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>疫情之下的观察与反思</title>
    <link href="https://hongking.online/posts/2a392ab2.html"/>
    <id>https://hongking.online/posts/2a392ab2.html</id>
    <published>2023-01-02T13:41:12.000Z</published>
    <updated>2023-11-15T08:03:11.457Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note green icon-padding flat"><i class="note-icon fas fa-fan"></i><p>本文是对本次疫情变化的观察与自我记录。</p></div><h1 id="转变前夕"><a href="#转变前夕" class="headerlink" title="转变前夕"></a>转变前夕</h1><p>坐标广州，十一月的天，多是阴雨连绵，晾在外头的裤子，三天了还是透着一股霉味。十几公里外的海珠，被封控已将近一个月。打开了许久未看的朋友圈，得知「震中」的朋友被运到佛山隔离已有两周了，最近才回到住处。在此之前，各种有关海珠的传闻，充斥在广州的圈子里。疫情之下的我们，更多的是，关心如何备菜，以免受影响。  </p><p>十二月初，各区政策收紧，我们也受到了影响。严格来讲，影响不大，只是出入口管理稍微严了点，凭核酸还是可以自由出入。几天后，出入口管控撤销，伴随着核酸点的拆除，一日之间，仿佛回到从前。这一天，二十条推出。</p><h1 id="转变后"><a href="#转变后" class="headerlink" title="转变后"></a>转变后</h1><p>广州效率，再度令人疯狂。撤得一干二净的核酸点，让人无所适从。三年来的核酸，足以培养一个人的习惯。然实际场景中，仍无法避免对核酸的需求。而后，为了满足部分群众的需求，核酸变成了定点不定时。「你知道哪里有核酸做吗？」成为了彼此间的信息共鸣，一度夺了「你吃饭了吗？」的风头。  </p><p>随着政策的更新，氛围愈加紧张，人们似乎难以接受突如其来的变化。随后舆论的变化，也凸显了民间的猝不及防。各种问题接连不断，抢药、囤药、异地购药等操作频频。这段时间，官媒对于防护宣传的内容也多了起来。新冠防护，占据了微信公众号内容推送的主流。这时，舆论场一度风头火热，各种谣言如同飞沫传染，四处煽风点火。反而，沉默的大多数，似乎没有得到关注。广大的落后地区，农村地区，都被淹没了。（注：就在今天，2023年1月2日，官方发布了关于农村疫情防控的工作方案。）  </p><h1 id="舆论的观察"><a href="#舆论的观察" class="headerlink" title="舆论的观察"></a>舆论的观察</h1><p>在疫情之下，官方的信息远不及网络大 V 的有吸引力，也更不及其信服力。且观察舆论发现，部分网络大 V 并不在乎事实如何，唯恐天下不乱。煽动对立，散播焦虑，引用各种来路不明的文章、视频，没有给出科学依据，也没有给出科学的分析，以此来吸引人们的关注。大多时候，我们也不愿意去求证，也懒得去求证，大脑不愿意思考，惰性屈服于感性。由此，你转我转，三人成虎，最终获益的还是别有用心之人。  </p><p>在科普工作上，我们还是做得不够。从用户的角度来讲，获取信息的成本太高了。而且，在速度上，很多时候没有赶上谣言，等人心慌了，才急急忙忙想着要弥补缺口。不过后面观察到，还是做了一些工作，这也是有利于疫情的防护。怎么让大众科学认识新冠，并做好基础的防护。得病了怎么做，应该怎么护理。这些都是要做的科普工作，也是后面常态化防护的重点。  </p><p>至于舆论的治理，也不是一朝一夕的事了，慢慢来吧。但对于个人来讲，能做的也不少，见仁见智了。</p><h1 id="自我防护的总结"><a href="#自我防护的总结" class="headerlink" title="自我防护的总结"></a>自我防护的总结</h1><p>经此一疫，有了一些想法和经验，权当做个总结吧。</p><h2 id="信息篇"><a href="#信息篇" class="headerlink" title="信息篇"></a>信息篇</h2><p>在这期间，收到了亲朋转发的各路来源不明的信息，实在太多了，且大多是无科学依据，感慨信息环境糟糕透顶。以下是我的一些做法：</p><ol><li>少接触、少相信各种转发来的信息，转而自己判断与求证。</li><li>煽动对立，散播焦虑的一概杜绝。</li><li>关于防护的信息，建议还是看官方指南。</li><li>少跟风，多理性看待各种现象。</li><li>重点还是多读书、多研究，培养独立思考的能力。</li></ol><h2 id="防护篇"><a href="#防护篇" class="headerlink" title="防护篇"></a>防护篇</h2><p>疫情发展到这阶段，病毒的传播能力其实很强了，很多时候已经是无法避免，但也不能放弃防护，毕竟得病也是挺难受的。</p><ol><li>建议按需备药，科学备药，而不是囤药。具体备药指南可根据日常备药需求，再添加一些退热、咳嗽、抗细菌感染、胃肠道等相关常用药物。</li><li>家中有老人的，建议根据老人实际，准备一些特需用品。要注意观察老人状态，血压指标、血氧指标等都可以多观察一下。重点还是健康作息、营养饮食、运动锻炼，提高老人的身体素质。</li><li>小孩特别要注意发热的情况，具体护理多关心即可。</li><li>在家讲卫生，出门戴口罩，做好防护，这些都是很基本的了，培养「健康的自我保护」的意识，养成良好的健康习惯，以后都要靠个人自觉了。</li></ol><h2 id="生活篇"><a href="#生活篇" class="headerlink" title="生活篇"></a>生活篇</h2><p>虽说是放开了，但还是要和疫情相处好长一段时间，最终的重点是要回归到生活上来的。</p><ol><li>培养乐观积极的心态，把更多的时间、精力放在家庭，自己的生活上来。</li><li>多出去走走，亲近一下自然，感受一下四季轮回的美好景色。</li><li>尝试曾经没做过的事情，给自己一个挑战生活的机会。</li><li>把这一切记录下来，当作一份回忆吧。  </li></ol><p>好了，又是一篇水文。今天身体好多了，想着没事，就随便写写。这也挺好，就当作疫情后的记录吧。未来，会更好的。 <wavy>祝你，也祝我，平安、健康、快乐！</wavy></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">今天闲了随便写写的短文</summary>
    
    
    
    <category term="社会见闻观" scheme="https://hongking.online/categories/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E8%A7%81%E9%97%BB%E8%A7%82/"/>
    
    
    <category term="疫情" scheme="https://hongking.online/tags/%E7%96%AB%E6%83%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>病程记录与年终闲谈</title>
    <link href="https://hongking.online/posts/19cd3efe.html"/>
    <id>https://hongking.online/posts/19cd3efe.html</id>
    <published>2022-12-29T13:31:19.000Z</published>
    <updated>2023-11-15T08:03:11.457Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="病程记录"><a href="#病程记录" class="headerlink" title="病程记录"></a>病程记录</h1><h2 id="12-25"><a href="#12-25" class="headerlink" title="12/25"></a>12/25</h2><p>早晨醒来，全身酸痛无力，头痛欲裂，走路都没有力气。测了心率，显示 <strong>127</strong> 次每分钟，过高了。自己又摸了一下脉搏，跳得很快，呼吸不太顺畅。全身发热，都能听见自己的心跳声了。之前很少有过这种情况。因为没有备药，所以只能扛，在床上躺了一整天。一天只吃了一点粥，几口面。傍晚 <strong>5</strong> 点洗了个热水澡，坐了一会，又继续睡。<strong>6</strong> 点开始睡，睡到晚上 <strong>9</strong> 点又醒了，头很疼，十分难受。醒来喝点水又继续睡，印象中翻来覆去好几次，加上头疼得厉害，睡眠很差。  </p><h2 id="12-26"><a href="#12-26" class="headerlink" title="12/26"></a>12/26</h2><p>不知道是不是昨晚睡太久了，凌晨三点就醒了。不过感觉没那么头疼了，而且身体出了汗，稍微好点。但还是有点头疼，三点醒来坐了会，觉得太早了，又继续睡。睡到 <strong>4</strong> 点多，又醒了，又坐一会继续睡。如此反复，直到九点多起床。起床后给自己测了一下心率，还是 <strong>100</strong> 多，有点偏高。摸了下自己的脉搏，比昨天慢了一点，好像也没慢多少。于是，让对象出门帮我买了药。药店里没有布洛芬，只有常规的感冒药。看了说明书，有退热，镇痛疗效，就吃了一点。中午继续测了一下，已经好很多了。</p><p>早上喉咙感觉是干燥的，到下午的时候，就感觉到痛了。跟大家说的「刀片嗓」差不多，但我的声音没有变。喉咙很痛，连吞咽口水都是痛的，没办法，只能多喝水。然后跟朋友说，他/她们建议尝试一下「朋友圈偏方」，这时候我也忍不住尝试了一下。正好家里有一个雪梨和橙子，切开了一起炖，煮了一电饭锅的水。不知道是不是心理因素，喝了是有点效果的。不过感觉也没多大用，毕竟晚上还是疼，吞咽口水也疼。遂放弃各种偏方，老老实实喝水，靠身体硬抗。  </p><p><img src="https://onejian-1307474721.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/posts_img/22122902.jpg" width="60%" alt="前些日子做的雪梨水" /></p><h2 id="12-27"><a href="#12-27" class="headerlink" title="12/27"></a>12/27</h2><p>这天早晨醒得比往常还要早一些，大概是因为喉咙痛醒的。连静息状态下的呼吸都能感觉到痛，吞咽和喝水动作带来的痛感自然要更强烈些。这俩天吃的东西都离不开粥水，味觉还是有的，但碍于对喉咙的保护，现阶段也只好吃流质食物。除了明显的喉咙痛，流鼻涕、鼻塞的症状也愈加强烈，几大症状同时存在，也是够折磨人的。一天下来，说话的次数屈指可数，多说几句，喉咙就痛得厉害，还是安安静静地养着吧。</p><h2 id="12-28"><a href="#12-28" class="headerlink" title="12/28"></a>12/28</h2><p>喉咙痛缓解了许多，流鼻涕、鼻塞的症状居多，加上鼻子老是酸酸的，这感觉也不太好受。连着几天都吃的粥，想着再坚持个一两天看看。早上咳浓痰，请教了医生朋友，猜测是合并细菌感染，让我多观察，看情况用药干预治疗。下午喝了「雪梨橙子水」，一个雪梨一个橙子，切块再加一小块冰糖放锅里煮，味道还可以，效果就看个人感觉了。这些天早晚温差大，每到傍晚容易感觉到冷，便把洗漱时间提早了，免得着凉。</p><h2 id="12-29"><a href="#12-29" class="headerlink" title="12/29"></a>12/29</h2><p>一天下来咳个不停，这还可以接受，倒是鼻子酸酸的，酸得眼泪都出来了。流鼻涕的症状还在持续，这个阶段的情况看着跟感冒差不多。其他倒是没什么，大体还是好的。我观察了一下，周边的朋友转阴后都表示还有咳嗽的症状，应该也是大差不差，顺其自然就好。</p><h1 id="年终闲谈"><a href="#年终闲谈" class="headerlink" title="年终闲谈"></a>年终闲谈</h1><p>回头看这次病程，前几天过得比较难受，倒也不算轻。这对年轻人的身体也是很大的考验，看身边朋友也少不了去医院挂水的。这般「伤害」很难等同于一般感冒，也不应该轻视。更何况国情如此，庞大的特殊群体数量摆在那，不得不重视起来。可开弓没有回头箭，泼出去的水就再难收回来了。怎么保护家中老人、小孩等弱势群体，这是一门功课，也是一个挑战。  </p><p>这次决策来得突然，民间转变不过来，更是乱了阵脚，各种问题频出。患病前，我没有备药，也实在无药可备。因而在患病期间，也只得靠多休息、多喝水，充分补充营养得以缓解病情。期间精神状态很差，不及平时，做事没力气，也没心思，倒是靠《风味人间 4 》和 <strong>87</strong> 版《红楼梦》打发了时间。  </p><p>再有几天，这个年就过去了。元旦初始，又是新的篇章。不知未来，会有怎样的故事在等着我们呢？我之间讲，<wavy>时间其实没有界限，年份只不过是人类给予这世间最美妙的东西的一个特定符号。</wavy>日子还在继续，接下来的挑战也不会少，好好做好本分的事，继续前行就是了。往年都有写年终的习惯，一写下来，洋洋洒洒大几千字，倒是像纪念过去做了什么大事。今年就不写了，把还没做好的事情，继续做好，想做的事，就计划下来再做。<wavy>这像是把所有愿望都放进了小罐子里，眼看着它一天比几天多，也许哪天，就成了蜜罐，那也算是幸福的收获了。</wavy>  </p><p>对啦，祝你新年快乐，身体健康，平安喜乐！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">转眼又是一年</summary>
    
    
    
    <category term="生活拾贝集" scheme="https://hongking.online/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%8B%BE%E8%B4%9D%E9%9B%86/"/>
    
    
    <category term="生病" scheme="https://hongking.online/tags/%E7%94%9F%E7%97%85/"/>
    
    <category term="年终" scheme="https://hongking.online/tags/%E5%B9%B4%E7%BB%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>优化博客时，我在想什么</title>
    <link href="https://hongking.online/posts/a8b38d26.html"/>
    <id>https://hongking.online/posts/a8b38d26.html</id>
    <published>2022-12-10T15:39:47.000Z</published>
    <updated>2023-11-15T08:03:11.457Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="为什么又建站"><a href="#为什么又建站" class="headerlink" title="为什么又建站"></a>为什么又建站</h1><p>最开始的博客，是疫情初期搭建的。那会疫情严重，一直居家。闲来无事，便用最流行的 WordPress 框架，搭建了人生中的第一个博客。这也是我第一次接触博客，第一次购买服务器，购买域名。靠着百度上的各种杂七杂八的教程，竟然也能成功实现了自主博客的小愿望。博客搭起来后，半只脚就踏进了「小众圈子」。从此开始博客的折腾之旅。</p><p>博客用的服务器是阿里云的新人优惠套餐，当初买的时候，服务器和域名加起来也就百来块钱。一年的服务器，三年的域名，看不到头的折腾。现在回头看，不得不说，大厂的营销策略，还是始终如一：<strong>新用户是宝，老用户是草</strong>。这割羊毛的手段也是沿用至今，屡试不爽。一年后，服务器到期，遂放弃续费（<del>太贵了</del>没钱了）。而后，把博客的文章，全部迁移至阿里旗下的语雀平台。  </p><p>直至去年 10 月，遇见了 Halo 框架。那会的 Halo 框架还是 1.x 版本，功能也比较齐全，对新手很友好，官方文档也提供了不同的部署方式。于是，便采用良心云 CloudBase 的方式，把新的博客托管在良心云开发上。按量计费的云开发环境，每个月也花不了多少钱，尤其对于小站，极其友好。可好景不长，今年 8 月，良心云宣布要改变套餐模式，价格策略也跟着变了。取消按量计费，设置 19.9 元的最低标准套餐。可我原来每个月的花费也才不到 7 块钱，这下子无形增加了非必要支出。良心云也不再良心了。</p><p>为了给自己找个地，把目标转向了 Hexo 框架，也就是现在的博客。从搭建到优化，花了差不多有一周多的时间。因为没有接触过 Hexo，后面在搭建、优化的过程中不断出 bug，还好在各种教程、群里的大佬的帮助下，一一化解。目前的博客，采用 <strong>Hexo+Butterfly</strong> 主题，在原有博客的基础上，优化了很多内容。因为是魔改，改动的地方比较多，后面基本不会考虑升级博客主题版本，也希望能够坚持下去。</p><h1 id="该怎样理解并把握需求"><a href="#该怎样理解并把握需求" class="headerlink" title="该怎样理解并把握需求"></a>该怎样理解并把握需求</h1><p>都说「一直魔改一直爽」，各位大佬诚不我欺。搭建博客之后，便跟着网上各路大佬的教程，开启了菜鸟小白的升级打野之路，直至撰写本文时，仍在魔改博客的主题样式。今天闲暇之余，回头看了一下，发现自己对于博客的定位和需求，存在不小问题。趁着思路还比较清晰，写了博客的结构和内容框架。理清了博客搭建的思路、目的，与实际需求之前的关系。我想，这对于运营小站，很有帮助。至少，在「一直魔改一直爽」的路上，不至于迷失方向，失守本心。</p><p>当然，本站的定位也不是<strong>阳春白雪，曲高和寡</strong>。一切回到最开始的时候，也仅仅是为了记录生活，直至今天，还是如此。但这并不意味着博客不再优化，而是在满足基本需求的前提下，不断地进行调整，也会把重心放在更重要的内容上，<strong>透过朴实的文字看平凡人生，你我皆是星光下的赶路人</strong>。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">能够清晰地把握需求也不容易</summary>
    
    
    
    <category term="博客折腾史" scheme="https://hongking.online/categories/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%8A%98%E8%85%BE%E5%8F%B2/"/>
    
    
    <category term="博客" scheme="https://hongking.online/tags/%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>云一鉴建站日志</title>
    <link href="https://hongking.online/posts/0.html"/>
    <id>https://hongking.online/posts/0.html</id>
    <published>2022-12-07T04:40:00.000Z</published>
    <updated>2023-11-15T08:03:11.457Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="概述"><a href="#概述" class="headerlink" title="概述"></a>概述</h1><p>一直都有记录的习惯，想法也比较多。在遇见独立博客之前，都是在纸质本上记录自己的想法，还有平常的日记。如今有了独立博客，也没有放弃纸质书写，相对来讲，笔尖上的轨迹更让我沉浸其中。当然，博客也给我带来了不少收获，让我进入了新的领域，了解到许多未曾接触过的东西。  </p><p>今天，除了纸质记录，我仍想尝试培养写博客的习惯。虽然存在较大的不稳定性，但会争取走得更远，在广阔的互联网世界，给自己创造一个小天地。</p><h1 id="博客更新日志"><a href="#博客更新日志" class="headerlink" title="博客更新日志"></a>博客更新日志</h1><h2 id="2023-01-10"><a href="#2023-01-10" class="headerlink" title="2023/01/10"></a>2023/01/10</h2><p>空间存储更换为腾讯云 COS，不再考虑七牛云。七牛云账户余额还有十几块，申请提现竟然要填写原因（十分无语）。</p><h2 id="2023-01-09"><a href="#2023-01-09" class="headerlink" title="2023/01/09"></a>2023/01/09</h2><p>先前在腾讯云接入备案的域名因腾讯审查不合规，被迫注销备案。随后，托管在七牛云的静态资源失效。现本站采用域名为无备案状态，先应付一段时间，日后再作下步安排。</p><h2 id="2022-12-07"><a href="#2022-12-07" class="headerlink" title="2022/12/07"></a>2022/12/07</h2><p>博客由 Halo 框架改用为 Hexo 框架，通过 GitHub Pages 搭建，由 Vercel 部署。</p><h2 id="2022-09-20"><a href="#2022-09-20" class="headerlink" title="2022/09/20"></a>2022/09/20</h2><p>腾讯云开发更改计费策略，开发环境即将到期。博客被迫暂停更新。</p><h2 id="2022-4-12"><a href="#2022-4-12" class="headerlink" title="2022/4/12"></a>2022/4/12</h2><p>采用 Halo 框架搭建博客，托管在腾讯云开发。同时借助 Jekyll+GitHub Pages 搭建静态博客，作为博客备份。</p><h2 id="2021-10-16"><a href="#2021-10-16" class="headerlink" title="2021/10/16"></a>2021/10/16</h2><p>学业繁忙，身体抱恙，无暇更新，遂放弃博客。线上记录随即转移到阿里旗下的语雀平台。</p><h2 id="2021-05-20"><a href="#2021-05-20" class="headerlink" title="2021/05/20"></a>2021/05/20</h2><p>购买香港主机，博客复活。</p><h2 id="2021-03-25"><a href="#2021-03-25" class="headerlink" title="2021/03/25"></a>2021/03/25</h2><p>阿里云主机到期，因无力承担高昂的续期费用而暂停更新。</p><h2 id="2020-03-19"><a href="#2020-03-19" class="headerlink" title="2020/03/19"></a>2020/03/19</h2><p>域名备案通过，开启独立博客之旅。</p><h2 id="2020-03-07"><a href="#2020-03-07" class="headerlink" title="2020/03/07"></a>2020/03/07</h2><p>阿里云购买域名、服务器，通过 WordPress 搭建第一个博客。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">记录云一鉴的建站历程。</summary>
    
    
    
    <category term="博客折腾史" scheme="https://hongking.online/categories/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%8A%98%E8%85%BE%E5%8F%B2/"/>
    
    
    <category term="博客" scheme="https://hongking.online/tags/%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
